\documentclass[french]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{titling}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{caption}

\usepackage{fancyhdr, lastpage}
\pagestyle{fancy}
% On met le header à gauche et droite vide pour mettre un au centre
\fancyhead[L,R]{}
\fancyhead[C]{UO \LaTeX}

\usepackage{listings, lstautogobble}
% Configuration du packet listings, dont breaklines pour couper les lignes trop longues
\lstset
{
	% numbers=left,
	language=sh, 
	breaklines,
	showstringspaces=false,
	basicstyle=\bfseries\sffamily,
	autogobble=true
}

\usepackage{babel}

\usepackage[breaklinks=true, colorlinks=true]{hyperref}
\usepackage[all]{hypcap}

\makeatletter
\renewcommand{\@chapapp}{Partie}
\makeatother

% Title Page
\title{Projet Algorithme Glouton}
\author{Ernesto Artigas \and Alexandre Fovet}

\predate { \begin{center} }
	% Utilisation du package titling pour insérer une image dans la première page, après la date
	\postdate { \\ \includegraphics[height=5.5cm]{assets/ulcoLogo.png} \end{center} }

\begin{document}
	
\maketitle
\tableofcontents{}
	
\chapter{Vue générale du projet}

\section{Description}
Ce projet est une implémentation d'algorithmes gloutons pour optimiser le placement de bâtiments dans un terrain. Ici notre terrain et nos bâtiments sont rectangulaires et nous avons un hôtel qui doit être relié à tous les bâtiments placés par des routes. On cherche ici à maximiser l'aire du terrain occupée par les bâtiments en ayant des variantes d'algorithmes gloutons pour comparer les différentes techniques et solutions.

\section{Implémentation}

En lisant les fichiers donnés nous nous sommes mis d'accord sur une structure de données simple :
\begin{description}
	\item[Building : ] Classe qui représente un bâtiment. 
	
		Possède un index, ses dimensions, ses coordonnées, un booléen pour vérifier s'il est placé ou non ainsi qu'une couleur.
		
	\item[Map : ] Classe qui représente le terrain principal où nous plaçons nos Building.
	
		Possède une matrice d'entier, sa taille ainsi qu'une liste de bâtiments à placer.
		
	\item[Glouton : ] Classe qui représente notre algorithme glouton.
	
		Possède une Map ainsi qu'une pile utilisée dans la vérification des routes.
		
	\item[Color : ] Espace de noms qui contient une énumération et une classe pour implémenter nos couleurs.
	
		On l'utilise dans nos Building pour associer une couleur à chacun d'eux et l'afficher en CLI.
\end{description}

Au lieu de coder plusieurs algorithmes gloutons différents pour chacun des cas (placer les bâtiments d'aire maximale en premier, en ordre aléatoire, etc...) nous avons préféré changer les paramètres de l'algorithme pour spécifier nos cas d'utilisation. Notre Map ayant le vecteur de bâtiments lus dans le fichier .dat, nous avons plusieurs fonctions pour trier ce tableau, par bâtiments d'aire maximale, bâtiments d'encombrement maximal et bâtiments en ordre aléatoire. Par un simple changement d'argument au lancement du programme principal nous pouvons ainsi utiliser nos différentes variantes et pouvoir calculer nos résultats, sans devoir surcharger notre code de multiples classes héritées qui auraient contribué à une complexité accrue du code.

Pour le placement de l'hôtel de ville, nous avons également utilisé un argument pour spécifier si on le place en haut à gauche ou au milieu pour les mêmes raisons de praticité. 

\section{Déroulement du programme}

\begin{figure}[ht]
	\begin{lstlisting}
	main cheminDuFichier/nomDuFichier.dat sortAUtiliser methodeHotelDeVille
	\end{lstlisting}
	\caption{Exemple type de ligne de commande pour lancer le programme.}
	\label{fig:code}
\end{figure}

Nous lançons le programme avec comme arguments :
\begin{itemize}
	\item Le nom du fichier
	\item La méthode de tri à utiliser (0, 1, 2 ou 3)
		\begin{itemize}
			\item[0 - ] Aucun tri.
			\item[1 - ] Le tri par rapport au bâtiment avec l'air la plus grande.
			\item[2 - ] Le tri par rapport au bâtiment le plus encombrant.
			\item[3 - ] Le tri aléatoire.
		\end{itemize}
	\item La méthode de placement de l'hôtel de ville (0, 1 ou 2)
		\begin{itemize}
			\item[0 - ] En haut à gauche.
			\item[1 - ] Au milieu du terrain.
			\item[2 - ] En bas à droite.
		\end{itemize}
\end{itemize}

Le programme va donc lire le fichier donné en paramètres, il créé une Map avec tous les Building depuis le fichier et lance le tri voulu. 

Il lance ensuite l'algorithme glouton avant d'afficher le résultat et de renvoyer le score.

\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/printingCLI}
	\caption{Affichage du terrain avec l'hôtel de ville (le numéro 1), chaque bâtiments (de 2 à 29), les routes (le numéro 0) et le score final. }
	\label{fig:printingcli}
\end{figure}


\section{Répartition des tâches}
Nous avons planifié nos tâches pour avancer efficacement sur ce projet. Ernesto s'est occupé de la structure de données, du versionning, de l'affichage en CLI de notre programme et du calcul de moyennes. Alexandre lui s'est occupé de la partie algorithmie pure et de l'implémentation des algorithmes réfléchis par le binôme ainsi que la correction des divers bugs. Nous avons créé plusieurs branches pour ajouter chaque fonctionnalité et pouvoir travailler sans écraser le travail de l'autre, mergeant à la fin nos différentes branches pour obtenir notre programme final. Nous avons travaillé ensemble pour la relecture du code pour expliquer au collègue notre implémentation en faisant des comptes rendus vocaux pour s'assurer de bien comprendre ce que l'autre faisait. Nous avons également analysé ensemble les résultats.

\chapter{Résultats}

Nous avons lancé nos différentes d'algorithmes sur toutes les instances, le tri aléatoire a été fait 10 fois pour avoir une moyenne et un écart type. Nous avons créé un script shell en retirant les différents affichages de l'algorithme pour n'afficher que le score et le récupérer dans le script shell pour le rajouter dans un csv. Celui-ci est composé de la forme : \og instance, tri, placement, resultat\fg{}. Pour le tri aléatoire les tests sont lancés cent fois pour avoir une moyenne et un écart type satisfaisant avec une seconde entre chaque test aléatoire pour éviter d'avoir les mêmes résultats. Voilà nos résultats pour chaque instance :

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Nom de fichier & Tri utilisé & Placement de l'hôtel & Score \\
		\hline
		instance01.dat & Aucun Tri & Haut Gauche &  37 \\
		\hline
		&  & Milieu & 77 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 71 \\
		\hline
		& Bâtiment Aire & Haut Gauche & 48 \\
		\hline
		&  & Milieu & 73 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 84 \\
		\hline
		& Bâtiment Encombrant & Haut Gauche & 42 \\
		\hline
		&  & Milieu & 82 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 85 \\
		\hline
		& Aléatoire & Haut Gauche & 61 \\
		\hline
		&  & Milieu & 72.19 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 71.14 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Scores pour la première instance.}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Nom de fichier & Tri utilisé & Placement de l'hôtel & Score \\
		\hline
		instance02.dat & Aucun Tri & Haut Gauche &  52 \\
		\hline
		&  & Milieu & 85 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 81 \\
		\hline
		& Bâtiment Aire & Haut Gauche & 65 \\
		\hline
		&  & Milieu & 82 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 89 \\
		\hline
		& Bâtiment Encombrant & Haut Gauche & 65 \\
		\hline
		&  & Milieu & 82 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 89 \\
		\hline
		& Aléatoire & Haut Gauche & 61.21 \\
		\hline
		&  & Milieu & 80.34 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 77.49 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Scores pour la deuxième instance.}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Nom de fichier & Tri utilisé & Placement de l'hôtel & Score \\
		\hline
		instance03.dat & Aucun Tri & Haut Gauche &  308 \\
		\hline
		&  & Milieu & 331 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 342 \\
		\hline
		& Bâtiment Aire & Haut Gauche & 328 \\
		\hline
		&  & Milieu & 300 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 348 \\
		\hline
		& Bâtiment Encombrant & Haut Gauche & 326 \\
		\hline
		&  & Milieu & 336 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 348 \\
		\hline
		& Aléatoire & Haut Gauche & 297.62 \\
		\hline
		&  & Milieu & 310.98 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 311.83 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Scores pour la troisième instance.}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Nom de fichier & Tri utilisé & Placement de l'hôtel & Score \\
		\hline
		instance04.dat & Aucun Tri & Haut Gauche &  164 \\
		\hline
		&  & Milieu & 178 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 168 \\
		\hline
		& Bâtiment Aire & Haut Gauche & 190 \\
		\hline
		&  & Milieu & 190 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 200 \\
		\hline
		& Bâtiment Encombrant & Haut Gauche & 186 \\
		\hline
		&  & Milieu & 178 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 185 \\
		\hline
		& Aléatoire & Haut Gauche & 163.54 \\
		\hline
		&  & Milieu & 171.91 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 173.53 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Scores pour la quatrième instance.}
\end{figure}

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		Nom de fichier & Tri utilisé & Placement de l'hôtel & Score \\
		\hline
		instance05.dat & Aucun Tri & Haut Gauche &  91 \\
		\hline
		&  & Milieu & 169 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 175 \\
		\hline
		& Bâtiment Aire & Haut Gauche & 139 \\
		\hline
		&  & Milieu & 191 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 200 \\
		\hline
		& Bâtiment Encombrant & Haut Gauche & 139 \\
		\hline
		&  & Milieu & 191 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 200 \\
		\hline
		& Aléatoire & Haut Gauche & 150.20 \\
		\hline
		&  & Milieu & 170.97 \\
		\hline
		&  & Bas Droite & 170.15 \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Scores pour la cinquième instance.}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
	\hline
	Tri utilisé & Placement de l'hôtel & Score Moyen & Ecart type\\
	\hline
	Aucun Tri & Haut Gauche &  130.4 & 99.09\\
	\hline
	& Milieu & 168 & 91.48\\
	\hline
	& Bas Droite & 167.4 & 97.26\\
	\hline
	Bâtiment Aire & Haut Gauche & 154 & 100.95\\
	\hline
	& Milieu & 167.2 & 83.49\\
	\hline
	& Bas Droite & 184.2 & 96.37\\
	\hline
	Bâtiment Encombrant & Haut Gauche & 151.6 & 101.26\\
	\hline
	& Milieu & 173.8 & 93.25\\
	\hline
	& Bas Droite & 181.4 & 95.86\\
	\hline
	Aléatoire & Haut Gauche & 146.71 & 86.86 \\
	\hline
	& Milieu & 161.28 & 86.15 \\
	\hline
	& Bas Droite & 160.83 & 87.22 \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Moyennes des scores pour toutes les instances.}
\end{figure}

Les moyennes des scores et l'écart type de ces moyennes sont les données qui nous permettent d'estimer la meilleure solution. Ici nous prenons le score avec la plus haute moyenne et l'écart type nous permet de savoir si les scores de la moyenne sont dispersés ou non. Plus simplement, pour savoir si notre variante d'algorithme est meilleure qu'une autre, on regarde le score moyen et on voit avec l'écart type si l'algorithme a des valeurs très distinctes ou s'il semble être bon en général.

Ici nous voyons que trier nos bâtiments par leur aire maximal et par leur encombrement et de placer l'hôtel de ville en bas à droite nous donne les meilleurs résultats, 184.2 et 181.4 respectivement. Leur écart type étant de 96.37 et de 95.86 respectivement nous avons des solutions qui semblent aussi bonnes l'une que l'autre. Les pires solutions ont l'air d'être celles où on place notre hôtel de ville en haut à gauche, la pire variante étant celle où on ne trie pas les bâtiments (130.4 avec 99.09 d'écart type).

Avec ces données et ces résultats, nous pouvons en déduire que la meilleure variante de cet algorithme sera de placer le bâtiment en bas à droite et de soit trier par l'air des bâtiments soit par leur encombrement.

\end{document}
